# 第四章 整式的加减
## 4.1 整式
### 知识点1、单项式
1. **定义**：由数或字母的积组成的代数式叫单项式，单独的一个数或一个字母也是单项式。例如：-2a、mn、a、-2都是单项式。
    - **阿英提示**：
        - 单项式中不含加减运算。
        - 分母中不能含有字母。
        - π是数字，不是字母。
2. **单项式的系数**：指单项式的数字因数。例如：-2ab、mn、a的系数分别为 -2、1、1。
    - **注意**：
        - 系数包括数字前面的性质符号。
        - π是数字，不是字母。
        - 单独的一个数，系数是它本身。
        - 注意系数为1或 -1的情况，如：-a系数为 -1。
3. **单项式的次数**：指单项式中所有字母指数的和。例如：-2ab、mn、a、2的次数分别是2、2、1、0。
    - **阿英提示**：
        - 对于一个非零的数，规定它的次数为0。
        - 数字因数的指数不包含在内。
        - 勿漏字母指数为1的情况。
4. **经典例题**
    - 例2：$-\frac{2}{3}ab^{3}$系数是$-\frac{2}{3}$，次数是$1 + 3 = 4$；$-\frac{1}{2}a^{3}b^{2}c$系数是$-\frac{1}{2}$，次数是$3 + 2 + 1 = 6$；$(\frac{2}{3})^{2}m^{4}n$系数是$(\frac{2}{3})^{2}$，次数是$4 + 1 = 5$。
    - 例3：若单项式$a^{2}b^{k}$与$-a^{8}b$的次数相同，则$2 + k = 1 + 8$，$k = 7$。
    - 例4：若$-2a^{3 + 2n}b^{1 + m + n}$与$6a^{7}b^{7}$都是单项式，则由$3 + 2n = 7$，解得$n = 2$；又$1 + m + n = 7$，即$1 + m + 2 = 7$ ，$m = 4$。
    - 例5：若$(k - 5)x^{\vert k\vert - 3}y^{2}$是关于$x$，$y$的六次单项式，则$\vert k\vert - 3 + 2 = 6$，即$\vert k\vert = 7$，$k = \pm7$；又因为$k - 5\neq0$，所以$k = -7$。
    - **阿英提示**：理解单项式的系数、次数是解决问题的关键。

### 知识点二、多项式
1. **定义**：$n$个单项式的和叫多项式。
    - **阿英提示**：判断式子是否为多项式时，要注意分母中不能含字母，单独的单项式不是多项式。
2. **多项式的项**：
    - 组成多项式的每个单项式叫做多项式的项。例如：$8y + xy + 1$中，$8y$是一次项，$xy$是二次项，$1$是常数项 。
    - 项数：多项式中单项式的个数，项数是几，就叫几项式。例如：$8 + 8y + 1$叫三项式。
3. **多项式的次数**：多项式里，次数最高项的次数叫做这个多项式的次数。例如：$3x^{4}y - 5x^{3}y^{2} + 2x^{2}y - 4xy + 1$，$4$次项是$3x^{4}y$，$3$次项是$-5x^{3}y^{2}$，$2$次项是$2x^{2}y$ ，$1$次项是$-4xy$，常数项是$1$，它是一个四次五项式（用汉字形式表示）。其中最高次项是$3x^{4}y$，系数为$3$。
4. **多项式升幂、降幂排列**：
    - 升幂排列：把一个多项式按某一个字母的指数从小到大的顺序排列。
    - 降幂排列：把一个多项式按某一个字母的指数从大到小的顺序排列。例如：$xy - 3x^{2}y^{2} + 2x^{3}y$按升幂排列为$xy - 3x^{2}y^{2} + 2x^{3}y$；按降幂排列为$2x^{3}y - 3x^{2}y^{2} + xy$。
5. **经典例题**
    - 例7：判断下列各式中，多项式有哪些（需根据多项式定义判断，分母含字母或不是单项式和的式子不是多项式 ）。
    - 例8：若$-2x^{m - 3}y^{2} + x^{2}y^{2} - 4$是五次三项式，则$m - 3 + 2 = 5$，$m = 6$。
    - 例9：若多项式$5xy^{2} + (m - 3)y^{3}$是关于$x$，$y$的四次三项式，则$m - 3\neq0$且$1 + 2 = 3$（满足四次条件 ），$m\neq3$（题目可能不完整，此为根据已有信息分析 ）。
    - 例10：若关于$x$的多项式$(a - 1)x^{2} + 12x + b$是二次三项式，则$a - 1\neq0$，$a\neq1$；$b$为任意实数（此处可能信息不全，按常规二次三项式分析 ）。
    - 例11：关于$x$，$y$的多项式$x^{2} + mxy - 5y^{2} + 8y - 8$不含$xy$项，则$mxy$的系数$m = 0$。（注：原文档$m\times y + \gamma y = (m + 1) \not y$表述可能有误，推测应为$mxy$相关计算 ）。

### 知识点三、整式
1. **整式的概念**：单项式和多项式统称为整式。
2. **整式、单项式、多项式之间的关系**：多项式由几个单项式的和组成。所有单项式和多项式都是整式。
3. **分类**：整式可分为单项式和多项式；从另外角度，代数式可分为有理式（整式属于有理式 ）和无理式（初一下学习 ）。
    - **阿英提示**：
        - 思考数与式的分类有什么区别和联系。
        - 通过学习对知识体系是否有了初步了解。

## 4.2 整式的加减
### 知识点1、合并同类项
1. **同类项**：所含字母相同，并且相同字母的指数也相同的项。
    - **注意**：
        - 同类项与系数无关。
        - 同类项与字母的排列顺序无关。
        - 常数项都是同类项。例如：-2ab与5ba，5和 -3是同类项。
2. **合并同类项**：
    - **定义**：把多项式中的同类项合并成一项，叫合并同类项。
    - **法则**：合并同类项后，所得项的系数是合并前各项系数的和，且字母连同它的指数不变。例如：$3x^{2}y + 4x^{2}y = (3 + 4)x^{2}y = 7x^{2}y$；$-2x^{2}y^{3} - 3x^{2}y^{3} = [(-2) + (-3)]x^{2}y^{3} = -5x^{2}y^{3}$。
    - **步骤**：
        - 找出同类项，做出标记。
        - 把同类项移在一起（注意用“+”连接）。
        - 合并同类项（系数相加，字母及指数不变）。
        - 写出合并后的结果。
3. **经典例题**
    - 例1：判断以下是否为同类项。
        - (-8y与5÷8y不是同类项（字母部分不同 ）。
        - 235与 -34是同类项（都是常数项 ）。
        - 25a³53013表述不清，无法准确判断（若为单独数字则是常数项，属于同类项，若有其他含义需进一步明确 ）。
        - $\frac{1}{4}x$与3xy不是同类项（相同字母指数不同 ）。
    - 例2：若 -8x³yⁿ与πx³y⁴是同类项，则$m = 3$，$n = 4$，$m + n = 7$。
    - 例3：合并同类项：
        - $-3x^{2}y + 2xy^{2} - 2x^{2}y + 3xy^{2}$
        解：原式$= (-3x^{2}y - 2x^{2}y)+(2xy^{2} + 3xy^{2}) = (-3 - 2)x^{2}y + (2 + 3)xy^{2} = -5x^{2}y + 5xy^{2}$。
        - $a^{3} - a^{2}b + ab^{2} + a^{2}b - ab^{2} + b^{2}$
        解：原式$= ( -a^{2}b + a^{2}b)+(ab^{2} - ab^{2}) + a^{3} + b^{2} = 0 + 0 + a^{3} + b^{2} = a^{3} + b^{2}$ 。
    - 例4：合并同类项：
        - $2(m + n)^{2}+(m + n)-3(m + n)^{2}-(m + n)$
        解：原式$= 2(m + n)^{2}-3(m + n)^{2}+[(m + n)-(m + n)] = (2 - 3)(m + n)^{2}+0 = -(m + n)^{2}$。
        - $(a + b - c)+4(a + b - c)^{3}+(a + b - c)-3(a + b - c)^{3}$
        解：原式$= (a + b - c + a + b - c)+(4 - 3)(a + b - c)^{3} = 2(a + b - c)+(a + b - c)^{3}$（运用整体思想 ）。

### 知识点2、去括号
1. **去括号法则**：（乘法分配律）去括号就是用括号外的数乘括号内的每一项，再把所得的积相加。
    - 如果括号外的因数是正数，去括号后原括号内各项的符号与原来的符号相同。例如：$+(a + b - c)=a + b - c$。
    - 如果括号外的因数是负数，去括号后原括号内各项的符号与原来的符号相反。例如：$-(a + b - c)=-a - b + c$。
    - **注意**：括号前是“ - ”的情况，去括号时各项符号要变号。
2. **经典例题**
    - 例5：去括号。
        - $+(x - 3)=x - 3$。
        - $-(x - 3)=-x + 3$。
        - $-3(x + 2y - 1)=-3x - 6y + 3$。
    - 例6：化简。
        - $(5a - 3b)-3(a^{2} - 2b)$
        解：原式$= 5a - 3b-(3a^{2} - 6b)=5a - 3b - 3a^{2} + 6b = (-3b + 6b)+5a - 3a^{2} = 3b + 5a - 3a^{2}$。
        - $(-8x^{2} + 6x)-5(y^{2}-\frac{4}{5}y+\frac{1}{5})$
        解：原式$= -8x^{2} + 6x-(5y^{2}-4y + 1)= -8x^{2} + 6x - 5y^{2}+4y - 1 = (-8x^{2})+(6x + 4x)-5y^{2}-1 = -8x^{2}+10x - 5y^{2}-1$。

### 知识点3、整式的加减
1. **法则**：$n$个整式相加减，有括号就先去括号，然后再合并同类项。
2. **整式加减的步骤**：
    - 列出代数式，用括号括起来，再用加减号连接。
    - 按去括号法则去括号。
    - 合并同类项。
3. **经典例题**
    - 例7：若$A = 2xy - y^{2}$，$B = y^{2}+3xy$，求$3A - 2B$。
    解：$3A - 2B = 3(2xy - y^{2})-2(y^{2}+3xy)=6xy - 3y^{2}-2y^{2}-6xy = (6xy - 6xy)-(3y^{2}+2y^{2}) = -5y^{2}$。
    - 例8：关于$x$，$y$的多项式$3ax^{2}-2xy - 3x - 8$与多项式$x^{2}-bxy + 1$的差是一次二项式，求$ab$的值。
    解：$(3ax^{2}-2xy - 3x - 8)-(x^{2}-bxy + 1)=3ax^{2}-2xy - 3x - 8 - x^{2}+bxy - 1=(3a - 1)x^{2}+(-2 + b)xy - 3x - 9$。
    因为是一次二项式，所以$3a - 1 = 0$，$a=\frac{1}{3}$；$-2 + b = 0$，$b = 2$。则$ab = (\frac{1}{3})^{2}=\frac{1}{9}$。
4. **整式化简求值步骤**：
    - **化简**：一般先去括号，再合并同类项。
    - **代入**：把已知字母或某个整式的值代入化简后的式子中。
    - **计算**：依据有理数的运算法则进行计算。
5. **经典例题**
    - 例9：先化简，再求值：$7ab + (-4a^{2}b + 5ab^{2})-(2ab - 3ab^{2})$，其中$a = 2$，$b = -\frac{1}{2}$。
    解：原式$= 7ab - 4a^{2}b + 5ab^{2}-2ab + 3ab^{2}=(7 - 4 - 2)ab+(5 + 3)ab^{2}=ab + 8ab^{2}$。
    代入$a = 2$，$b = -\frac{1}{2}$得：原式$=2\times(-\frac{1}{2})+8\times2\times(-\frac{1}{2})^{2}=-1 + 4 = 3$。
    - 例10：化简求值：$4a^{2}b - [ab + (3ab - a^{2}b)]$，其中$\vert a - 2\vert+(b + 4)^{2}=0$。
    解：原式$= 4a^{2}b - ab - 3ab + a^{2}b = 5a^{2}b - 4ab$。
    因为$\vert a - 2\vert+(b + 4)^{2}=0$，所以$a - 2 = 0$，$a = 2$；$b + 4 = 0$，$b = -4$ 。
    则原式$=5\times2^{2}\times(-4)-4\times2\times(-4)=-80 + 32 = -48$。
接上一部分内容：

### 知识点3、整式的加减
6. **整体代入法**：把字母部分看成一个整体进行计算。
    - 例11：已知代数式$x + 2y + 1 = 4$，求$3 + 2x + 4y$的值。
    解：因为$x + 2y + 1 = 4$，所以$x + 2y = 3$。则$3 + 2x + 4y = 3 + 2(x + 2y)=3 + 2×3 = 9$。
    - 例12：已知$3x^{2}-2x + 6 = 8$，求$\frac{1}{2}x^{2}-x + 4$的值。
    解：因为$3x^{2}-2x + 6 = 8$，所以$3x^{2}-2x = 2$。则$\frac{1}{2}x^{2}-x + 4=\frac{1}{2}(3x^{2}-2x)+4=\frac{1}{2}×2 + 4 = 5$。
    - 例13：当$x = 1$时，代数式$ax - 3b + 4$的值是7，求当$x = -1$时，代数式的值。
    解：当$x = 1$时，$a - 3b + 4 = 7$，所以$a - 3b = 3$。
    当$x = -1$时，代数式为$-a + 3b + 4 = -(a - 3b)+4 = -3 + 4 = 1$。
7. **“无关”和“不含”、定值的问题**：“无关”“不含某项”意味着该项的系数为0；“定值”即与字母取值无关。
    - 例14：多项式$2(x^{2}-3xy - y^{2})-(x^{2}+2mxy + 2y^{2})$中不含$xy$项，求$m$。
    解：原式$= 2x^{2}-6xy - 2y^{2}-x^{2}-2mxy - 2y^{2}=x^{2}+(-6 - 2m)xy - 4y^{2}$，因为不含$xy$项，所以$-6 - 2m = 0$，$m = -3$。
    - 例15：已知关于$x$，$y$的多项式$3x^{2}+my - 8$与多项式$-nx^{2}+2y + 7$的差与$x$，$y$的值无关，求$4m + 5n$的值。
    解：$(3x^{2}+my - 8)-(-nx^{2}+2y + 7)=3x^{2}+my - 8 + nx^{2}-2y - 7=(3 + n)x^{2}+(m - 2)y - 15$，
    因为与$x$，$y$的值无关，所以$3 + n = 0$，$n = -3$；$m - 2 = 0$，$m = 2$。
    则$4m + 5n = 4×2 + 5×(-3)=8 - 15 = -7$。

## 专题 整式的加减
### 类型一 与字母取值无关问题（无关、不含、定值、抄错题问题）
[无关问题就是转化为相应项的系数等于0]
- 例1：关于$x$的代数式$-3x^{2}+mx + nx^{2}-x + 10$与$x$的取值无关，求$m$，$n$的值。
解：$-3x^{2}+mx + nx^{2}-x + 10 = (-3 + n)x^{2}+(m - 1)x + 10$，因为与$x$的取值无关，所以$-3 + n = 0$，$n = 3$；$m - 1 = 0$，$m = 1$ 。
- 例2：已知关于$x$，$y$的多项式$3x^{2}+my - 8$与多项式$-nx^{2}+2y + 7$的差与$x$的值无关，求$4m + 5n$的值。
解：$(3x^{2}+my - 8)-(-nx^{2}+2y + 7)=3x^{2}+my - 8 + nx^{2}-2y - 7=(3 + n)x^{2}+(m - 2)y - 15$，
因为与$x$，$y$的值无关，所以$3 + n = 0$，$n = -3$；$m - 2 = 0$，$m = 2$。
则$4m + 5n = 4×2 + 5×(-3)=8 - 15 = -7$。

### 类型二 不含问题（不含某项转化为某项系数为0）
- 例3：若多项式$2(x^{2}-3xy - y^{2})-(x^{2}+2mxy + 2y^{2})$中不含$xy$项，求$m$的值。
解：$2(x^{2}-3xy - y^{2})-(x^{2}+2mxy + 2y^{2}) = 2x^{2}-6xy - 2y^{2}-x^{2}-2mxy - 2y^{2}=x^{2}+(-6 - 2m)xy - 4y^{2}$，
因为不含$xy$项，所以$-6 - 2m = 0$，$m = -3$。
- 例4：已知多项式$2y + 5x^{2}-9xy^{2}+3x + 3nxy^{2}-my + 7$合并后，不含有$y$的项，求$2m + n$的值。
解：$2y + 5x^{2}-9xy^{2}+3x + 3nxy^{2}-my + 7=(2 - m)y+(-9 + 3n)xy^{2}+5x^{2}+3x + 7$，
因为不含有$y$的项，所以$2 - m = 0$，$m = 2$；$-9 + 3n = 0$，$n = 3$。
则$2m + n = 2×2 + 3 = 4 + 3 = 7$。

### 类型三 定值问题
- 例5：已知$A = 2x^{2}+ax - 5y + 6$，$B = bx^{2}-\frac{3}{2}x-\frac{5}{2}y - 3$，当$x$取任意值时，$3A-(4A - 2B)$为定值。求定值是多少？
解：$3A-(4A - 2B)=3A - 4A + 2B=-A + 2B$
$=-(2x^{2}+ax - 5y + 6)+2(bx^{2}-\frac{3}{2}x-\frac{5}{2}y - 3)$
$=-2x^{2}-ax + 5y - 6 + 2bx^{2}-3x - 5y - 6$
$=(2b - 2)x^{2}-(a + 3)x - 12$，
因为结果为定值，即与$x$无关，所以$2b - 2 = 0$，$b = 1$；$a + 3 = 0$，$a = -3$。
则$3A-(4A - 2B)=-b - 6=-1 - 6 = -7$，定值为$-7$。
- **阿英总结**：
    - 先去括号合并同类项，由结果的值恒为定值，可知结果与$x$无关。
    - 据此得到关于$a$，$b$的方程，求出$a$，$b$的值。
    - 将$a$，$b$代入化简后的式子，即可得出结果。

### 类型四 抄错题问题
- 例6：小郑在一次测验中计算一个多项式$A$减去$5xy - 3yz + 2xz^{2}$时，不小心看成加上此式，计算出错误结果为$2xy + 6yz - 4xz^{2}$，试求出正确结果。
解：由题意得：$A=(2xy + 6yz - 4xz^{2})-(5xy - 3yz + 2xz^{2}) = 2xy + 6yz - 4xz^{2}-5xy + 3yz - 2xz^{2}=-3xy + 9yz - 6xz^{2}$，
则正确结果为：$A-(5xy - 3yz + 2xz^{2}) = (-3xy + 9yz - 6xz^{2})-(5xy - 3yz + 2xz^{2})=-3xy + 9yz - 6xz^{2}-5xy + 3yz - 2xz^{2}=-8xy + 12yz - 8xz^{2}$。
- 例7：小马虎在计算$(2x^{2}+ax - y + 6)-(2bx^{2}-3x - 5y - 1)$（$a$、$b$为常数）的值时，将$x$取值代入错误，结果却仍是正确的，求$a + 2b$的值。
解：$(2x^{2}+ax - y + 6)-(2bx^{2}-3x - 5y - 1)=2x^{2}+ax - y + 6 - 2bx^{2}+3x + 5y + 1=(2 - 2b)x^{2}+(a + 3)x + 4y + 7$，
由题意知多项式取值与$x$无关，所以$2 - 2b = 0$，$b = 1$；$a + 3 = 0$，$a = -3$。
则$a + 2b = -3 + 2×1=-3 + 2 = -1$。

## 专题 整式中的八大规律探究问题
### 类型1 单项式系数次数变化规律
- 例1：按一定规律排列的单项式：$a^{2}$，$-2a^{3}$，$4a^{4}$，$-8a^{5}$，$16a^{6}$，…，第$n$个单项式是（  ）
A.$(-2)^{n - 1}a^{n + 1}$  B.$(-2)^{n}a^{n + 1}$  C.$2^{n - 1}a^{n + 1}$  D.$2^{n}a^{n + 1}$
解析：第1个：$a^{2}=(-1)^{1 + 1}×2^{1 - 1}a^{1 + 1}$；
第2个：$-2a^{3}=(-1)^{2 + 1}×2^{2 - 1}a^{2 + 1}$；
第3个：$4a^{4}=(-1)^{3 + 1}×2^{3 - 1}a^{3 + 1}$；
第$n$个：$(-1)^{n + 1}×2^{n - 1}a^{n + 1}$，故选：A。
- 例2：观察下列单项式：$2xy$，$-2^{2}x^{2}y^{3}$，$3^{2}x^{3}y^{4}$，$-4^{2}x^{4}y^{5}$，…，按此规律，第2025个单项式为  。
解析：由已知单项式知，第$n$个单项式为$(-1)^{n + 1}n^{2}x^{n}y^{n + 1}$，
所以第2025个单项式是：$(-1)^{2025 + 1}×2025^{2}x^{2025}y^{2025 + 1}=2025^{2}x^{2025}y^{2026}$。
- **阿英总结**：单项式变化规律问题，关键是将单项式划分为符号、系数的绝对值、字母的指数，并找到各部分与序数的关系。

### 类型2 多项式的项及次数变化规律
- 例3：有一组按规律排列的多项式：$a - b$，$a^{2}+b^{3}$，$a^{3}-b^{5}$，$a^{4}+b^{7}$，…，则第2023个多项式是（  ）
解析：多项式的第一项依次是：$a$，$a^{2}$，$a^{3}$，$a^{4}$，…，第$n$项为$a^{n}$；
第二项依次是：$-b$，$b^{3}$，$-b^{5}$，$b^{7}$，…，第$n$项为$(-1)^{n}b^{2n - 1}$；
所以第$n$个式子是：$a^{n}+(-1)^{n}b^{2n - 1}$，当$n = 2023$时，多项式为：$a^{2023}-b^{4045}$。
- 例4：观察一组按规律排列的代数式：$a + 2b$，$-2a^{2}+3b^{3}$，$a^{3}+2b^{5}$，$-2a^{4}+3b^{7}$，…，第$n$个式子是  （$n$为正整数）。
解析：当$n$为奇数时，$(-1)^{n + 1}=1$；当$n$为偶数时，$(-1)^{n + 1}=-1$。
每个式子的第一项中$a$的次数是式子的序号，第二项中$b$的次数是序号的$2$倍减$1$。
所以第$n$个式子是：$(-1)^{n + 1}a^{n}+(2 + (-1)^{n})b^{2n - 1}$。
- **阿英总结**：多项式规律探索问题思路：
    - 认真观察多项式各项的特点。
    - 分别找出各单项式的规律。
    - 写出多项式规律。

### 类型3 图表的规律
- 例5：在学习中，爱动脑的小明发现了一组有规律的勾股数，并将它们记录在如下的表格中，则当$a = 90$时，$b$的值为（  ）
A.2022  B.2023  C.2024  D.2025
| $a$ | 6 | 8 | 10 | 12 | 14 | … |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| $b$ | 8 | 15 | 24 | 35 | 48 | … |
| $c$ | 10 | 17 | 26 | 37 | 50 | … |
解析：由题意可知，$a$对应的数的规律是：$a = 2(n + 2)$，$n$表示第几列。
当$a = 90$时，$2(n + 2)=90$，解得$n = 43$，即第$43$个数。
$b$对应的数的规律是$b=(n + 2)^{2}-1$ ，所以$b=(43 + 2)^{2}-1 = 2025 - 1 = 2024$，故选：C。
- 例6：下面每个表格中的四个数都是按相同规律填写的：
[此处应补充表格内容，假设表格如下：
|  | 第1个 | 第2个 | 第3个 | 第4个 |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| 左上角 | 1 | 2 | 3 | 4 |
| 右上角 | 4 | 6 | 8 | 10 |
| 左下角 | 5 | 7 | 9 | 11 |
| 右下角 | 20 | 42 | 72 | 110 |
]
根据此规律确定$a$的值为  。
解析：观察表格可得：第$n$个表格的左上角的数等于$n$；右上角的数与左上角的数的差分别为$3$，$4$，$5$，…，$n + 2$。
由$20 - a = a + 2$，解得$a = 9$。
接上一部分内容：

### 类型4 图形的规律
- 例7：如图，用字母$C$、$H$按一定规律拼成图案，其中第1个图中有4个$H$，第2个图中有6个$H$，按此规律排列下去，第2023个图案中字母$H$的个数为  。
解析：第1个图中$H$的个数为：$2×2 = 4$（个）；
第2个图中$H$的个数为：$2×3 = 6$（个）；
第3个图中$H$的个数为：$2×4 = 8$（个）；
则第$n$个图中$H$的个数为：$2(n + 1)$。
故第2023个图案中字母$H$的个数为$2×(2023 + 1)=4048$（个）。

- 例8：第一个图案需要6根小棒，第二个图案需要11根小棒，第3个图案需要16根小棒，第10个图案需要  根小棒。
解析：第1个图中有6根小棒；
第2个图中有$6 + 5 =11$根小棒；
第3个图中有$6 + 5 + 5 = 16$根小棒；
……
则第$n$个图中的小棒根数为：$6 + 5(n - 1)=5n + 1$。
所以第10个图中的小棒根数为：$5×10 + 1 = 51$（根）。

### 类型5 算式的规律
- 例9：仔细观察下列规律：
$2^{2}-2 = 2×(2 - 1)=2$；
$2^{3}-2^{2}=2^{2}×(2 - 1)=2^{2}$；
$2^{4}-2^{3}=2^{3}×(2 - 1)=2^{3}$；
……
计算：$2^{100}+2^{99}+2^{98}+ \cdots +2^{3}+2^{2}+2$。
解析：由题中规律可知：$2^{n}-2^{n - 1}=2^{n - 1}$。
$2^{100}+2^{99}+2^{98}+ \cdots +2^{3}+2^{2}+2$
$=(2^{101}-2^{100})+(2^{100}-2^{99})+(2^{99}-2^{98})+\cdots+(2^{4}-2^{3})+(2^{3}-2^{2})+(2^{2}-2)$
$=2^{101}-2$。

- 例10：仔细观察下列各等式的规律：
第1个等式：$\frac{1}{1×3}=\frac{1}{2}×(1 - \frac{1}{3})$；
第2个等式：$\frac{1}{3×5}=\frac{1}{2}×(\frac{1}{3}-\frac{1}{5})$；
第3个等式：$\frac{1}{5×7}=\frac{1}{2}×(\frac{1}{5}-\frac{1}{7})$；
……
(1)请用含$n$的代数式表示第$n$个等式的规律；
(2)将第1个等式至第2023个等式的左边部分相加，值为多少？
解析：(1)第$n$个等式为：$\frac{1}{(2n - 1)(2n + 1)}=\frac{1}{2}×(\frac{1}{2n - 1}-\frac{1}{2n + 1})$。
(2)$\frac{1}{1×3}+\frac{1}{3×5}+\frac{1}{5×7}+\cdots+\frac{1}{4045×4047}$
$=\frac{1}{2}×(1 - \frac{1}{3})+\frac{1}{2}×(\frac{1}{3}-\frac{1}{5})+\frac{1}{2}×(\frac{1}{5}-\frac{1}{7})+\cdots+\frac{1}{2}×(\frac{1}{4045}-\frac{1}{4047})$
$=\frac{1}{2}×(1 - \frac{1}{3}+\frac{1}{3}-\frac{1}{5}+\frac{1}{5}-\frac{1}{7}+\cdots+\frac{1}{4045}-\frac{1}{4047})$
$=\frac{1}{2}×(1 - \frac{1}{4047})=\frac{2023}{4047}$ 。

### 类型6 程序运算规律
- 例11：如图，是一个运算程序示意图，若第一次输入$k$的值为25，则第2023次输出的结果是  。
[此处应补充运算程序图，假设运算程序为：输入$k$，若$k\gt1$，则输出$\frac{k}{5}$；若$k = 1$，则输出$k + 4$]
解析：当$k = 25$时，$\frac{25}{5}=5$；
当$k = 5$时，$\frac{5}{5}=1$；
当$k = 1$时，$1 + 4 = 5$；
当$k = 5$时，$\frac{5}{5}=1$；
……
规律为从第一次开始输出结果是5和1的循环。
$2023÷2 = 1011\cdots\cdots1$，即第2023次输出的结果是5。

- 例12：对于不同的起始数字，反复运用一个固定运算程序，由此产生的结果总是会停留在某个或某几个数字上，称之为“数字黑洞”。小明写下了一列数1234567890，按照“偶 - 奇 - 总”的程序不断排出新数：这十个数中，偶数有5个，奇数有5个，总数有10个，得到新数为5510，再把5510，按照“偶 - 奇 - 总”排列，……继续下去，你将得到一个“数字黑洞”是  。
解析：对于5510，按“偶 - 奇 - 总”排列，得偶数1个，奇数3个，总数4个，得到新数134；
对134，按“偶 - 奇 - 总”排列，得偶数1个，奇数2个，总数3个，得到新数123；
对于123，按“偶 - 奇 - 总”排列，得偶数1个，奇数2个，总数3个，得到新数123；
……，以此类推，得到的“数字黑洞”是123。

### 类型7 新定义运算规律
- 例13：定义一种新运算：“$a\otimes b$”，观察下列各式：
$2\otimes3 = 2×3 + 3 = 9$；
$3\otimes(-1)=3×3 - 1 = 8$；
$4\otimes4 = 4×3 + 4 = 16$；
$5\otimes(-3)=5×3 - 3 = 12$；
则$a\otimes b =$  （用含$a$，$b$的代数式表示）。
解：观察发现规律，$a\otimes b = 3a + b$。

- 例14：定义：若$a$是不为1的有理数，则$\frac{1}{1 - a}$称为$a$的差倒数，如2的差倒数为$\frac{1}{1 - 2}=-1$。现有若干个数，第一个数记为$a_{1}$，$a_{2}$是$a_{1}$的差倒数，$a_{3}$是$a_{2}$的差倒数，依此类推，若$a_{1}=-\frac{1}{3}$，则$a_{2023}=$  。
解：$a_{1}=-\frac{1}{3}$，
$a_{2}=\frac{1}{1 - (-\frac{1}{3})}=\frac{3}{4}$，
$a_{3}=\frac{1}{1 - \frac{3}{4}} = 4$，
$a_{4}=\frac{1}{1 - 4}=-\frac{1}{3}$，
由此可以看出$-\frac{1}{3}$，$\frac{3}{4}$，$4$三个数不断循环出现。
$2023÷3 = 674\cdots\cdots1$，
$a_{2023}=a_{1}=-\frac{1}{3}$。

### 类型8 动点规律探究
- 例15：如图，动点$P$从第一个数0的位置出发，每次跳动一个单位长度，第一次跳动一个单位长度到达数1的位置，第二次跳动一个单位长度到达数2的位置，第三次跳动一个单位长度到达数3的位置，第四次跳动一个单位长度到达数4的位置，……依此规律跳动下去，点$P$从0跳动6次到达$P_{1}$的位置，点$P$从0跳动21次到达$P_{2}$的位置，……点$P_{1}$、$P_{2}$、$P_{3}$、……、$P_{n}$在一条直线上，则点$P$从0跳动（  ）次可到达$P_{7}$的位置。
[此处应补充动点跳动的数轴或位置关系图]
A.887  B.903  C.909  D.1024
解：由题意知：跳动$1 + 2 + 3 = 6$单位到$P_{1}$；
从$P_{1}$到$P_{2}$再跳动$4 + 5 + 6 = 15$个单位；
归纳可得：从上一个点跳到下一个点跳动的单位是三个连续的正整数的和。
因为到$P_{7}$时，中间间隔6次跳动，每次跳动的单位数依次为：
第1次：$1 + 2 + 3 = 6$；
第2次：$4 + 5 + 6 = 15$；
第3次：$7 + 8 + 9 = 24$；
……
第6次：$16 + 17 + 18 = 51$。
这6次跳动的总单位数为：$6 + 15 + 24 + 33 + 42 + 51 = 171$。
从0到$P_{1}$跳动6次，所以从0到$P_{7}$跳动的总次数为：$1 + 2 + 3 + \cdots + 18 = \frac{18×(18 + 1)}{2}=171$（次），再加上最初的0点，总共跳动$1 + 2 + 3 + \cdots + 42 = \frac{42×(42 + 1)}{2}=903$（次），故选：B。

- **阿英总结**：本题考查图形中的规律探究。根据图形，抽象概括出相应的数字规律，是解题的关键。 
