# 第五章 一元一次方程
## 5.1.1 从算式到方程
### 知识点1 方程
定义：含有未知数的等式叫做方程，两个要点缺一不可。

例1：下列各式中，哪些是方程？
- \(3 + 2 + 1 = 6\)（×，不含未知数）
- \(x + 4 > 3\)（×，不是等式）
- \(x + 2y + 1 = 5\)（√，满足方程定义）
- \(3\pi + 4 = 5\)（×，化简后不含未知数）
- \(6x = 8\)（√，满足方程定义）
- \(2(x^{2} - 3x) = 1 - 6x + 2x^{2}\)，化简后\(0 = 1\)（×，化简后没有未知数，故不是方程）

例：七年级学生人数为\(x\)名，其中男生占\(52\%\)，女生有\(50\)人，正确的是（D）
A. \(-52\%x = 150\)
B. \(x = 150 - 52\%x\)
C. \((1 + 52\%)x = 150\)
D. \((1 - 52\%)x = 150\) 

阿英归纳：设未知数，将实际问题用含未知数的等式表示相等关系，从而得到方程。
### 知识点2 方程的解
1. **方程的解**：使方程左、右两边相等的未知数的值，叫做方程的解。
2. **解方程**：求方程的解的过程叫做解方程。

阿英提示：判断一个数是不是方程的解的方法，把这个数分别代入方程中等号的两边，若等号两边的值相等，则该数是方程的解，反之，则不是方程的解。

例3：判断\(x = 2\)和\(x = 4\)是不是方程\(2x - 3 = 5\)的解。
解：当\(x = 2\)时，左边\(= 2×2 - 3 = 1\)，右边\(= 5\)，左边≠右边，\(x = 2\)不是方程的解；
当\(x = 4\)时，左边\(= 2×4 - 3 = 5\)，右边\(= 5\)，左边 = 右边，\(x = 4\)是方程的解。

例：下列方程中，解为\(-2\)的方程是（C）
A. \(3x - 2 = 2x\)
B. \(4x - 1 = 2x - 3\)
C. \(3x + 1 = 2x - 1\)
D. \(5x - 3 = 6x - 2\)
解：当\(x = -2\)时，选项C中左边\(= 3×(-2) + 1 = -5\)，右边\(= 2×(-2) - 1 = -5\)，左边 = 右边，\(x = -2\)是方程\(3x + 1 = 2x - 1\)的解。

例5：若\(x = 4\)是方程\(mx - 3 = 5\)的解，则\(m =\)？
解：因为\(x = 4\)是方程\(mx - 3 = 5\)的解，所以\(4m - 3 = 5\)，解得\(m = 2\)。

例6：若关于\(x\)的方程\(2ax + b=\frac{1}{2}\)的解为\(x = 1\)，则\(2a + 3b =\)？
解：因为关于\(x\)的方程\(2ax + b=\frac{1}{2}\)的解为\(x = 1\)，所以\(2a + b=\frac{1}{2}\) ，整体代入（此处未明确如何整体代入求出\(2a + 3b\)的值，原文档可能存在信息缺失）。

阿英说明：常考题型，理解方程的解的定义是关键。方程的解不一定是一个，如\(\vert x\vert = 2\)，\(x = 2\)或\(x = -2\)；方程\(x^{2}+1 = 3\)的解为\(x = \pm\sqrt{2}\)；方程\(x^{3}= x\)的解为\(x = 1\)，\(x = 0\)或\(x = -1\) 。只会有一个未知数的方程的解也叫方程的根。
### 知识点3 一元一次方程
1. **一元一次方程**：只含有一个未知数（元），未知数的次数都是\(1\)，等号两边都是整式，这样的方程叫做一元一次方程。
2. **判断方法**：只含有一个未知数；未知数的次数都是\(1\)；等号两边都是整式。

例：哪些是一元一次方程？
- \(x - 3=\frac{1}{2}y\)（×，含有两个未知数\(x\)、\(y\) ）
- \(x^{2}-2x - 3 = 0\)（×，未知数的最高次数是\(2\)）
- \(x+\frac{1}{x}=2\)（×，等号左边不是整式）
- \(3x - 1 = 2\)（√，满足一元一次方程定义）
- \(2(x^{2}-x - 3)=1 - 4x + 2x^{2}\)，化简后\(-2x - 6 = 1 - 4x\)（√，化简后满足一元一次方程定义）

3. **一元一次方程的一般形式**：\(ax + b = 0\)（\(a\)、\(b\)为已知数，且\(a≠0\)），\(a\)是未知数的系数，\(b\)是常数项，\(x\)的次数必须是\(1\)。

例8：若方程\(□ - x = 1\)是一元一次方程，则\(□\)不可以是（C）
A. \(0\)
B. \(x\)
C. \(y\)
D. \(-7\)
解析：选C。\(y - x = 1\)，含有两个未知数\(x\)、\(y\)，不是一元一次方程。
## 5.1.2 等式的性质
### 知识点1 等式的性质
性质1：等式两边加（或减）同一个数或式子，结果仍相等。如果\(a = b\)，那么\(a ± c = b ± c\)。
性质2：等式两边乘同一个数，或除以同一个不为\(0\)的数，结果仍相等。如果\(a = b\)，那么\(ac = bc\)；如果\(a = b\)，\((c≠0)\)，那么\(\frac{a}{c}=\frac{b}{c}\)。

### 题型1 运用等式的性质判断变形正误
例：下列运用等式的性质，变形不正确的是（B）
A. 若\(x = y\)，则\(x + 5 = y + 5\)
B. 若\(x = y\)，则\(\frac{x}{a}=\frac{y}{a}\)
C. 若\(a = b\)，则\(ac = bc\)
D. 若\(x = y\)，则\(5 - x = 5 - y\)
解：选B。B项不正确，因为若\(a = 0\)，则\(\frac{x}{a}\)、\(\frac{y}{a}\)无意义，所以不正确。
- 若\(x = y\)，则\(\frac{x}{a}=\frac{y}{a}\)（×，若\(a = 0\)，则该式无意义）
- 若\(\frac{x}{a}=\frac{y}{a}\)，则\(x = y\)（√，\(\frac{x}{a}=\frac{y}{a}\)成立就默认\(a≠0\) ，由\(\frac{x}{a}=\frac{y}{a}\)可知\(x = y\)成立）
- 若\(am = an\)，则\(m = n\)（×，若\(a = 0\)，两边同时除以\(0\)无意义）
- 若\(a = b\)，则\(a + b = 2b\)（√，由\(a = b\)，两边同时加上\(b\)，得\(a + b = b + b\)，即\(a + b = 2b\)）
- 若\(a = b\)，则\(ab = b^{2}\)（√，由\(a = b\)，两边同时乘\(b\)，得\(a·b = b·b\)，即\(ab = b^{2}\)）
### 题型2 运用等式的性质解方程
例：利用等式的性质解下列方程：
1. \(x + 7 = 26\)
解：两边减\(7\)得：\(x + 7 - 7 = 26 - 7\)（性质1），则\(x = 19\)。
2. \(-5x = 20\)
解：两边除以\(-5\)得：\(-5x÷(-5)=20÷(-5)\)（性质2），则\(x = -4\) 。
3. \(-\frac{1}{3}x - 5 = 4\)
解：两边加\(5\)得：\(-\frac{1}{3}x - 5 + 5 = 4 + 5\)（性质1），\(-\frac{1}{3}x = 9\)；两边乘以\(-3\)得：\(-\frac{1}{3}x·(-3)=9×(-3)\)（性质2），得\(x = -27\)。

阿英总结：解以化为未知数的方程，就是把方程逐步转化为\(x = a\)（\(a\)为常数）的形式，等式的性质是转化的重要依据。
### 题型3 利用等式的性质比较大小
例4：已知\(2m - 1 = 2n\)，利用等式的性质比较\(m\)与\(n\)的大小是（A）
A. \(m > n\)
B. \(m < n\)
C. \(m = n\)
D. 无法确定
解：等式两边同时除以\(2\)得：\(m-\frac{1}{2}=n\)；等式两边同时减去\(n\)得：\(m - n-\frac{1}{2}=0\)；等式两边同时加上\(\frac{1}{2}\)得：\(m - n=\frac{1}{2}>0\)，即\(m > n\)，故选A。

例：已知\(\frac{3}{4}m - 1=\frac{3}{4}n\)，试用等式的性质比较\(m\)与\(n\)的大小。
解：等式两边同时乘以\(4\)得：\(3m - 4 = 3n\)，整理得\(3(m - n)=4\)，\(m - n=\frac{4}{3}>0\)，所以\(m > n\)。
### 题型4 利用等式的性质检验方程的解
例6：\(x = 2\)是方程\(ax - 4 = 0\)的解，检验\(x = 3\)是不是\(2ax - 5 = 3x - 4a\)的解。
解：把\(x = 2\)代入\(ax - 4 = 0\)得：\(2a - 4 = 0\)，解得\(a = 2\)。
将\(a = 2\)代入方程\(2ax - 5 = 3x - 4a\)，得\(4x - 5 = 3x - 8\)。
当\(x = 3\)时，左边\(= 4×3 - 5 = 7\)，右边\(= 3×3 - 8 = 1\)，左边≠右边，所以\(x = 3\)不是方程\(4x - 5 = 3x - 8\)的解。
## 5.2 解一元一次方程
### 知识点1 合并同类项
例1：解下列方程：
1. \(2x-\frac{5}{2}x = 6 - 8\)
解：合并同类项得：\(-\frac{1}{2}x = -2\)，系数化为\(1\)得：\(x = 4\)。
2. \(7x - 2.5x + 3x - 1.5x = -15×4 - 6×3\)
解：合并同类项得：\(6x = -78\)，系数化为\(1\)得：\(x = -13\)。
### 知识点2 移项
把等式一边的某项变号后移到另一边，叫做移项，移项要注意变号。

例2：解下列方程：
1. \(3x + 7 = 32 - 2x\)
解：移项得：\(3x + 2x = 32 - 7\)，合并同类项得：\(5x = 25\)，系数化为\(1\)得：\(x = 5\)。
2. \(x - 3=\frac{3}{2}x + 1\)
解：移项得：\(x-\frac{3}{2}x = 1 + 3\)，合并同类项得：\(-\frac{1}{2}x = 4\)，系数化为\(1\)得：\(x = -8\)。
### 知识点3 去括号
例3：解下列方程：
1. \(2x - (x + 10)=5x + 2(x - 1)\)
解：去括号得：\(2x - x - 10 = 5x + 2x - 2\)，移项得：\(2x - x - 5x - 2x = -2 + 10\)，合并同类项得：\(-6x = 8\)，系数化为\(1\)得：\(x = -\frac{4}{3}\)。
2. \(3x - 7(x - 1)=3 - 2(x + 3)\)
解：去括号得：\(3x - 7x + 7 = 3 - 2x - 6\)，移项得：\(3x - 7x + 2x = 3 - 6 - 7\)，合并同类项得：\(-2x = -10\)，系数化为\(1\)得：\(x = 5\)。

阿英说明：这里的去括号方法和《整式的加减》中去括号方法是一致的。
去括号法则：
1. 如果括号外的因数是正数，去括号后原括号内的项与原来的符号相同，\(+(a - b + c)=a - b + c\)。
2. 如果括号外的因数是负数，去括号后原括号内的项与原来的符号相反，\(-(a - b + c)= -a + b - c\)。
### 知识点4 去分母
例4：解下列方程：
1. \(\frac{x + 1}{2}-1 = 2+\frac{2 - x}{4}\)
解：去分母得（方程两边乘\(4\)）：\(2(x + 1)-4 = 8+(2 - x)\)，去括号得：\(2x + 2 - 4 = 8 + 2 - x\)，移项得：\(2x + x = 8 + 2 - 2 + 4\)，合并同类项得：\(3x = 12\)，系数化为\(1\)得：\(x = 4\)。
注意：
- 方程两边的每一项都要乘\(4\)，即要乘都乘莫偏向。
- 去分母后，如果分子为多项式，应把它看作一个整体，添上括号。
- 求出解后，养成检验的好习惯。
2. \(\frac{2x - 1}{2}=\frac{x + 2}{4}-1\)
解：去分母得：\(2(2x - 1)=(x + 2)-4\)。
3. \(\frac{2x + 1}{3}=1-\frac{x - 1}{5}\)
解：去分母得：
5(2x + 1)=15 - 3(x - 1)。
4. \(3x+\frac{x - 1}{2}=3-\frac{2x - 1}{3}\)
分析：2和3的最小公倍数是6。
解：去分母得\(6(3x+\frac{x - 1}{2})=6(3-\frac{2x - 1}{3})\)，即\(18x + 3(x - 1)=18 - 2(2x - 1)\)；
去括号得\(18x + 3x - 3 = 18 - 4x + 2\)；
移项得\(18x + 3x + 4x = 18 + 2 + 3\)；
合并同类项得\(25x = 23\)；
系数化为1得\(x=\frac{23}{25}\) 。
5. \(x-\frac{x - 1}{2}=2-\frac{x + 2}{5}\)
分析：2和5的最小公倍数是10。
解：去分母得\(10(x-\frac{x - 1}{2})=10(2-\frac{x + 2}{5})\)，即\(10x - 5(x - 1)=20 - 2(x + 2)\)；
去括号得\(10x - 5x + 5 = 20 - 2x - 4\)；
移项得\(10x - 5x + 2x = 20 - 4 - 5\)；
合并同类项得\(7x = 11\)；
系数化为1得\(x=\frac{11}{7}\) 。
6. \(\frac{5x - 1}{2}-\frac{x + 2}{3}=1\)
方法一：利用等式性质2去分母
解：两边同时乘6得\(6(\frac{5x - 1}{2}-\frac{x + 2}{3})=1×6\)，即\(3(5x - 1)-2(x + 2)=6\)；
\(15x - 3 - 2x - 4 = 6\)；
\(15x - 2x = 6 + 3 + 4\)；
\(13x = 13\)；
\(x = 1\)。
方法二：利用“分数的性质”化分母为整数
解：\(\frac{5x - 10}{2}-\frac{x + 20}{3}=1\)；
\(3(5x - 10)-2(x + 20)=6\)；
\(15x - 30 - 2x - 40 = 6\)；
\(15x - 2x = 6 + 30 + 40\)；
\(13x = 76\)；
\(x=\frac{76}{13}\)。
思考：两种方法不同之处在哪？你喜欢用哪种方法呢？
### 知识点5 总结归纳
解一元一次方程的一般步骤：
1. 去分母
2. 去括号
3. 移项
4. 合并同类项
5. 系数化为1。
这个过程主要依据等式的基本性质和运算律等。
### 知识点6 巩固提高
例5：解下列方程：
1. \(\frac{2x + 1}{3}=1-\frac{x - 1}{5}\)
解：去分母得：\(5(2x + 1)=15 - 3(x - 1)\)；
去括号得：\(10x + 5 = 15 - 3x + 3\)；
移项得：\(10x + 3x = 15 + 3 - 5\)；
合并同类项得：\(13x = 13\)；
系数化为1得：\(x = 1\)。
2. \(\frac{2x - 1}{3}-\frac{10x + 1}{6}=\frac{2x + 1}{2}-1\)
解：去分母得：\(2(2x - 1)-(10x + 1)=3(2x + 1)-6\)；
去括号得：\(4x - 2 - 10x - 1 = 6x + 3 - 6\)；
移项得：\(4x - 10x - 6x = 3 - 6 + 2 + 1\)；
合并同类项得：\(-12x = 0\)；
系数化为1得：\(x = 0\)。
3. \(\frac{x - 4}{0.12}-2.5=\frac{x - 3}{0.05}\)
解：整理得：\(\frac{100(x - 4)}{12}-2.5=\frac{100(x - 3)}{5}\)；
去分母得：\(5(x - 4)-25 = 20(x - 3)\)；
去括号得：\(5x - 20 - 25 = 20x - 60\)；
移项得：\(5x - 20x = -60 + 20 + 25\)；
合并同类项得：\(-15x = -15\)；
系数化为1得：\(x = 1\)。
4. \(\frac{1}{2}[\frac{1}{3}(x - 1)-2]-x = 2\)
解：化简得：\(\frac{1}{6}(x - 1)-1 - x = 2\)；
移项得：\(x - \frac{1}{6}x = 2 + 1 + \frac{1}{6}\)；
合并同类项得：\(\frac{5}{6}x=\frac{19}{6}\)；
系数化为1得：\(x=\frac{19}{5}\)。
5. \(3|x|-5=\frac{|x|-2}{2}+1\)
解：去分母得：\(6|x|-10 = |x|-2 + 2\)；
去括号得：\(6|x|-10 = |x|\)；
移项得：\(6|x|-|x| = 10\)；
合并同类项得：\(5|x| = 10\)；
系数化为1得：\(|x| = 2\)，\(x = 2\)或\(x = -2\) 。
## 5.3 实际问题与一元一次方程
### 专题 必考12类型
1. **配套问题**
    - 某工地需要派48人去挖土和运土，如果每人每天平均挖土5方或运土3方，那么应该怎样安排人员，正好能使挖的土及时运走？
等量关系：挖出土的量 = 运出土的量
解：设应安排\(x\)人挖土，则\((48 - x)\)人运土。
根据题意得：\(5x = 3(48 - x)\)
解得：\(x = 18\)，\(48 - 18 = 30\)
答：18人挖土，30人运土。
    - 用白铁皮做罐头盒，每张铁皮可制盒身25个，或制盒底40个，一个盒身与两个盒底配成一套，现在有36张白铁皮，用多少张制盒身，多少张制盒底可使盒身与盒底正好配套？
等量关系：\(2×\)盒身数量 = 盒底数量
解：设用\(x\)张制盒身，则\((36 - x)\)张制盒底。
依题意得：\(2×25x = 40(36 - x)\)
解得：\(x = 16\)，\(36 - 16 = 20\)
答：16张制盒身，20张制盒底。
2. **工程问题**
    - 一件工程，甲独做需15天完成，乙独做需12天完成，现先由甲、乙合作3天后，甲另有任务，剩下工程由乙单独完成，问乙还要几天才能完成全部工程？
等量关系：甲的工作量 + 乙的工作量 = 总量1
解：设乙还要\(x\)天才能完工。
根据题意得：\(\frac{3}{15}+\frac{3}{12}+\frac{x}{12}=1\)
解得：\(x = 6.6\)
答：乙还要6.6天才能完成全部工程。
    - 一批零件，张师傅独做20时完成，王师傅独做30时完成。如果两人同时做，那么完成任务时张师傅比王师傅多做60个零件，这批零件共有多少个？
解：设两人同时做\(x\)小时完成。
等量关系：甲的工作量 + 乙的工作量 = 总量1
根据题意得：\((\frac{1}{20}+\frac{1}{30})x = 1\)
解得：\(x = 12\)
\(60÷(\frac{1}{20}×12-\frac{1}{30}×12)=60÷\frac{1}{5}=300\)
答：这批零件共有300个。
3. **航行问题**
    - 一艘船从甲码头到乙码头顺流航行用了20小时，从乙码头返回甲码头逆流行驶用了25小时，已知水流的速度是3千米每小时，求船在静水中的平均速度。
等量关系：逆流路程 = 顺流路程
解：设船在静水中的平均速度为\(x\)千米/时。
根据题意得：\(25(x - 3)=20(x + 3)\)
解得：\(x = 27\)
答：船在静水中的速度为27千米/时。
    - 一架飞机在两地之间飞行，风速为16千米/时，顺飞飞行需要3小时，逆风飞行需要5小时，求无风时飞机的航速和两地之间的航程。
等量关系：逆风路程 = 顺风路程
解：设无风时飞机的航速为\(x\)千米/时。
根据题意得：\(5(x - 16)=3(x + 16)\)
解得：\(x = 64\)
\((64 + 16)×3 = 240\)
答：无风时飞机的航速为64千米/时，两地航程240千米。
4. **数字问题**
    - 一个两位数，个位上的数是十位上的数字的2倍，如果把个位上的数字与十位上的数字对调，那么所得到的两位数比原两位数大27，求原两位数。
解：设十位上的数字为\(x\)，则个位上数字为\(2x\)。
根据题意得：\(20x + x - 27 = 10x + 2x\)
解得：\(x = 3\)，所以\(2x = 6\)，\(3×10 + 6 = 36\)
答：原数为36。
等量关系：新两位数 - 27 = 原两位数
    - 有一个两位数，十位数字比个位数字的2倍多1，若将两个数字调换顺序后所得的数比原数小36，求原数。
等量关系：原两位数 - 36 = 新两位数
解：设个位上的数字为\(x\)，则十位上的数字为\(2x + 1\)。
根据题意得：\(10(2x + 1)+x - 36 = 10x + 2x + 1\)
解得：\(x = 3\)，\(2x + 1 = 7\)，\(7×10 + 3 = 73\)
答：原数是73。
5. **利润问题**
    - 某琴行同时卖出两台钢琴，每台售价均为960元。其中一台盈利20%，另一台亏损20%，这次琴行是盈利还是亏损，或是不盈不亏？
等量关系：售价 - 进价 = 利润
解：设两台钢琴的进价分别为\(x\)元，\(y\)元。
\(960 - x = 20\%x\)，\((1 - 20\%)y = 960\)
解得：\(x = 800\)，\(y = 1200\)
\(800 + 1200＞960 + 960\)
所以琴行亏损。
    - 商店对某种商品作调价，按原价的8折出售，此时商品的利润率是10%，若该商品的进价为1600元。问商品的原价是多少？
等量关系：售价 - 进价 = 利润
解：设原价是\(x\)元。
则\(0.8x - 1600 = 1600×10\%\)
解得：\(x = 2200\)
答：原价是2200元。
6. **相遇问题**
    - 甲、乙两站的路程为360千米，一列快车从乙站开出，每小时行驶72千米，一列慢车从甲站开出，每小时行驶48千米。快车先开25分钟，两车相向而行，慢车行驶了多少小时两车相遇？
等量关系：快车的路程 + 慢车的路程 = 总路程
解：设慢车行驶了\(x\)小时两车相遇。
则\(72×\frac{25}{60}+(48 + 72)x = 360\)
解得：\(x = 2.75\)
答：慢车行驶了2.75小时两车相遇。
    - 一条环形跑道长400米，甲练习骑自行车，平均每分钟行驶550米，乙练习赛跑，平均每分钟跑250米，两人同时、同地、相向而行，经过多少时间，两人首次相遇？
等量关系：甲的路程 + 乙的路程 = 一圈路程
解：设经过\(x\)分钟两人首次相遇。
则\((550 + 250)x = 400\)
解得：\(x = 0.5\)
答：经过0.5分钟，两人首次相遇。
7. **追及问题**
    - 甲、乙两人练习100米赛跑，甲每秒跑7米，乙每秒跑6.5米。若甲让乙先跑1秒，甲经过几秒可以追上乙？
解：设甲经过\(x\)秒可以追上乙。
则\(7x - 6.5x = 6.5\)
解得：\(x = 13\)
等量关系：甲的路程 - 乙的路程 = 相距路程
答：甲经过13秒后追上乙。
    - 敌、我相距28千米，得知敌军1小时前以每小时8千米的速度逃跑，现在我军以每小时14千米的速度追敌军，问几小时可以追上敌军？
等量关系：我军的路程 - 敌军的路程 = 相距路程
解：设\(x\)小时可追上敌军。
则\(14x - 8x = 28 + 8\)
解得：\(x = 6\)
答：6小时可以追上敌军。
8. **年龄问题**
    - 有一户人家，父亲和儿子同一天过生日，若父子俩的年龄加起来是100岁，则称为“百岁父子”，已知父亲38岁时，儿子10岁，现在父亲是儿子年龄的2倍，请算一下，现在父子各多少岁？再过几年两个人加起来等于100岁？
解：设现在儿子\(x\)岁，则父亲\(2x\)岁。
等量关系：父亲的年龄 - 孩子的年龄 = 年龄差
根据题意得：\(2x - x = 38 - 10\)
\(100 - 56 - 28 = 16\)，\(16÷2 = 8\)
解得：\(x = 28\)，\(28×2 = 56\)
答：现在父亲56岁，儿子28岁，过8年两人年龄和为100岁。
    - 现在儿子的年龄是8岁，父亲的年龄是儿子年龄的4倍，多少年后父亲的年龄是儿子年龄的3倍？
等量关系：父亲的年龄 = 儿子的年龄×3
解：设\(x\)年后父亲的年龄是儿子年龄的3倍。
根据题意得：\(4×8 + x = 3(8 + x)\)
解得：\(x = 4\)
答：4年后父亲的年龄是儿子年龄的3倍。
9. **比赛得分问题**
    - 中学生足球赛中，某队共参加了8场比赛，保持不败的记录，积18分。记分规则是：胜一场得3分，平一场得1分，负一场得0分。你知道这个队胜了几场？又平了几场吗？
等量关系：胜得分 + 平得分 = 总分
解：设这个队胜了x场，则平了(8 - x)场。
根据题意得：\(3x + (8 - x)×1 = 18\)，
解得：\(x = 5\)，\(8 - 5 = 3\)。
答：这队胜了5场，平了3场。
    - 小明参加竞赛活动，试卷由50道选择题组成，评分标准规定：选对一题得3分，不选得0分，选错一题倒扣1分。已知小明有5题没选，得103分，则他选错了多少道题？
等量关系：选对得分 - 选错得分 = 总分
解：设他选错了x道题，则选对了\((50 - 5 - x)\)道题。
根据题意得：\(3(50 - 5 - x) - x = 103\)，
解得：\(x = 8\)。
答：他选错了8道题。
10. **火车过桥问题**
    - 一列火车匀速行驶，经过一条长300米的隧道需要20秒的时间，隧道的顶上有一盏灯垂直向下发光，灯光照在火车上的时间是10秒，求出火车的长度？
等量关系：火车的速度相等
解：设火车的长度为x米，则\(\frac{300 + x}{20} = \frac{x}{10}\)，
解得：\(x = 300\)。
答：火车的长度为300米。
    - 某铁路桥长1200米，现在有一辆火车，从桥上通过，测得火车从上桥到完全过桥共用50秒，整个火车完全在桥上的时间是30秒，求火车的长度和速度？
等量关系：火车的速度相等
解：设火车的长度为x米，则\(\frac{1200 + x}{50} = \frac{1200 - x}{30}\)，
解得：\(x = 300\)。
火车速度为\(\frac{1200 + 300}{50} = 30\)（米/秒）。
答：火车的长度为300米，速度为30米/秒。
11. **剩缺问题**
    - 有一群鸽子和一些鸽笼，如果每个鸽笼住6只鸽子，则剩余三只鸽子，无笼可住，如果再飞来5只鸽子，连同原来的鸽子，每个鸽笼刚好住8只，原有多少只鸽子和多少个鸽笼？
等量关系：鸽笼能住鸽子的数量不变
解：设有鸽笼x个，则\(8x = 6x + 3 + 5\)，
解得：\(x = 4\)。
原有鸽子\(4×6 + 3 = 27\)（只）。
答：原有27只鸽子，4个鸽笼。
    - 把一些图书分给某班学生阅读，如果每人分三本，则剩余20本，如果每人分4本则还缺25本，这个班有多少学生？
等量关系：图书的数量不变
解：设这个班有x名学生，则\(3x + 20 = 4x - 25\)，
解得：\(x = 45\)。
答：这个班有45名学生。
12. **日历问题**
    - 在某张日历中，一个竖列上相邻的三个数的和是60。求出这三个数。
等量关系：竖行相邻三个数字之和 = 60
解：设中间的一个数为x，则\((x - 7) + x + (x + 7) = 60\)，
解得：\(x = 20\)。
\(20 - 7 = 13\)，\(20 + 7 = 27\)。
答：这三个数为13、20、27。
    - 爷爷的生日那天的上、下、左、右4个日期的和为80，你能说出爷爷的生日是几号吗？
解：设爷爷的生日是x号，则\((x - 1) + (x + 1) + (x - 7) + (x + 7) = 80\)，
解得：\(x = 20\)。
答：爷爷的生日是20号。

## 专题 一元一次方程四类特殊解问题
### 类型1 整数解问题
例1：关于x的方程\(mx = 3\)的解是整数，求整数m的值。
解：\(\because mx = 3\)，\(\therefore m \neq 0\)且\(x = \frac{3}{m}\)。
又\(\because x\)是整数，\(\therefore m = \pm1\)或\(\pm3\)（m是3的因数）。

例2：关于x的方程\((m - 1)x - 3 = 0\)的解是整数，求整数m的值。
解：\(\because (m - 1)x - 3 = 0\)，\(\therefore (m - 1)x = 3\)，\(m - 1 \neq 0\)即\(m \neq 1\)且\(x = \frac{3}{m - 1}\)。
又\(\because x\)为整数，\(\therefore m - 1 = \pm1\)或\(\pm3\)（\(m - 1\)是3的因数），即\(m = 0\)，\(\pm2\)或4。

例3：关于x的方程\(mx = 2x + 5\)的解是正整数，求整数m的值。
解：\(\because mx = 2x + 5\)，\(\therefore (m - 2)x = 5\)。
当\(m = 2\)时，方程无解；
当\(m \neq 2\)时，方程的解为\(x = \frac{5}{m - 2}\)。
\(\because\)方程的解是正整数，\(\therefore m - 2 = 1\)或\(m - 2 = 5\)（\(m - 2\)是5的正因数），\(m = 3\)或\(m = 7\)。

例4：若k为自然数，关于x的方程\(kx - 4 = x + 3\)的解是整数，求k的值。
解：\(\because kx - 4 = x + 3\)，\(\therefore (k - 1)x = 7\)，\(k - 1 \neq 0\)即\(k \neq 1\)且\(x = \frac{7}{k - 1}\)。
\(\because x\)为整数，\(\therefore k - 1 = \pm1\)或\(k - 1 = \pm7\)，\(k = 0\)，\(2\)，\(8\)或\(-6\)。
又\(\because k\)为自然数，\(\therefore k\)的值为\(0\)，\(2\)，\(8\)。
### 类型2 同解问题
例5：如果关于x方程\(\frac{x - 4}{3} - 8 = -\frac{x + 2}{2}\)的解与方程\(4x - (3a + 1) = 6x + 2a - 1\)的解相同，求字母a的值。
解：解方程\(\frac{x - 4}{3} - 8 = -\frac{x + 2}{2}\)，
\(2(x - 4) - 48 = -3(x + 2)\)，
\(2x - 8 - 48 = -3x - 6\)，
\(2x + 3x = -6 + 8 + 48\)，
\(5x = 50\)，
\(x = 10\)。
\(\because\)两方程解相同，\(\therefore x = 10\)是方程\(4x - (3a + 1) = 6x + 2a - 1\)的解。
把\(x = 10\)代入得：\(4×10 - (3a + 1) = 6×10 + 2a - 1\)，
解得：\(a = -4\)。

小总结：
1. 先求出第一个方程的解。
2. 将解代入第二个方程中，转化为关于a的方程。
3. 解关于a的方程，求a。

例6：关于x的方程\(\frac{x + 2m}{2} = -\frac{3x - 4}{3}\)与\(x - m = 2\)的解相同，求m的值和两方程的解。
解：解方程\(\frac{x + 2m}{2} = -\frac{3x - 4}{3}\)，
\(3(x + 2m) = -2(3x - 4)\)，
\(3x + 6m = -6x + 8\)，
\(3x + 6x = 8 - 6m\)，
\(9x = 8 - 6m\)，
\(x = \frac{8 - 6m}{9}\)。
解方程\(x - m = 2\)得\(x = m + 2\)。
\(\because\)两方程解相同，\(\therefore \frac{8 - 6m}{9} = m + 2\)，
\(8 - 6m = 9(m + 2)\)，
\(-15m = 10\)，
\(m = -\frac{2}{3}\)。
则\(x = m + 2 = -\frac{2}{3} + 2 = \frac{4}{3}\)。
故\(m = -\frac{2}{3}\)，两方程的解为\(\frac{4}{3}\)。

小总结：
1. 先用含m的式子表示出两个方程的解。
2. 再根据解相同，列出关于m的方程。
3. 解出m的值，进而求x。
### 类型3 解互为相反数的问题
例7：已知关于x的方程\(\frac{x - m}{2} = x + \frac{m}{3}\)与\(\frac{x + 1}{2} = 3x - 2\)的解互为相反数，求m的值。
解：解方程\(\frac{x + 1}{2} = 3x - 2\)，
\(x + 1 = 6x - 4\)，
\(x - 6x = -4 - 1\)，
\(-5x = -5\)，
\(x = 1\)。
\(\because\)两方程的解互为相反数，\(\therefore \frac{x - m}{2} = x + \frac{m}{3}\)的解为\(x = -1\)。
即\(\frac{-1 - m}{2} = -1 + \frac{m}{3}\)，
\(3(-1 - m) = -6 + 2m\)，
\(-3 - 3m = -6 + 2m\)，
\(-3m - 2m = -6 + 3\)，
\(-5m = -3\)，
\(m = \frac{3}{5}\)。
### 类型4 解与参数无关问题
例8：已知a、b为定值，且无论k为何值，关于x的方程\(\frac{kx - a}{3} = 1 - \frac{2x + bk}{2}\)的解总是\(x = 2\)，则\(ab = \)？
解析：去分母得：\(2(kx - a) = 6 - 3(2x + bk)\)，
\(2kx - 2a = 6 - 6x + 3bk\)，
整理得：\((2x + 3b)k + 6x = 2a + 6\)。
\(\because\)不论k为何值，方程的解总是\(2\)，\(\therefore 2a + 6 = 6×2\)，\(2×2 + 3b = 0\)，
解得：\(a = 3\)，\(b = -\frac{4}{3}\)，
\(\therefore ab = 3×(-\frac{4}{3}) = -4\)。

例9：如果a、b为常数，关于x的方程\(\frac{kx - a}{2} - 1 = \frac{2x - bk}{4}\)无论k取值，它的解总是\(-1\)，则\(a^b = \)？
解：把\(x = -1\)代入方程得：\(\frac{-k - a}{2} - 1 = \frac{-2 - bk}{4}\)，
整理得：\((b - 2)k - 2a - 2 = 0\)。
\(\because\)无论k取何值，它的解总是\(-1\)，\(\therefore b - 2 = 0\)，\(-2a - 2 = 0\)，
解得：\(b = 2\)，\(a = -1\)，
\(\therefore a^b = (-1)^2 = 1\)。
[例8、例9用了两种不同的方法，你更喜欢哪一种？]

## 专题 特殊一元一次方程解法六大技巧
### 技巧1 分母化整
例1：解方程\(\frac{x - 4}{0.2} - \frac{x - 3}{0.5} = 1.6\)
解：分母化整得：\(5(x - 4) - 2(x - 3) = 1.6\)，
去括号得：\(5x - 20 - 2x + 6 = 1.6\)，
移项得：\(5x - 2x = 1.6 + 20 - 6\)，
合并同类项得：\(3x = 15.6\)，
系数化为1得：\(x = 5.2\)。

例2：解方程\(\frac{0.3x - 0.9}{0.2} + 2 = \frac{0.5x - 0.2}{0.3}\)
解：原方程化为\(\frac{10(0.3x - 0.9)}{10×0.2} + 2 = \frac{10(0.5x - 0.2)}{10×0.3}\)（分子分母同乘以10），
即\(\frac{3x - 9}{2} + 2 = \frac{5x - 2}{3}\)，
去分母得：\(3(3x - 9) + 12 = 2(5x - 2)\)，
去括号得：\(9x - 27 + 12 = 10x - 4\)，
移项得：\(9x - 10x = -4 + 27 - 12\)，
合并同类项得：\(-x = 11\)，
系数化为1得：\(x = -11\)。

阿英说明：一元一次方程分母出现小数时，可以先将分母化为整数然后再求解。
### 技巧2 利用倒数关系去括号
例3：解方程\(\frac{2}{3}[\frac{3}{2}(\frac{1}{4}x - 1) - 2] - x = 2\)
解：去括号得：\(\frac{1}{4}x - 1 - \frac{4}{3} - x = 2\)，
移项得：\(\frac{1}{4}x - x = 2 + 1 + \frac{4}{3}\)，
合并同类项得：\(-\frac{3}{4}x = \frac{13}{3}\)，
系数化为1得：\(x = -\frac{52}{9}\)。

阿英说明：一元一次方程去分母时，方程两端同乘各分母的最小公倍数，不要漏乘没有分母的项，同时要把分子（如果是一个多项式）作为一个整体加上括号。

例4：解方程\(\frac{2x - 7}{3} = \frac{2}{3}[\frac{3}{2}(1 - \frac{3x}{2})] + 1\)
解：去大括号得：\(\frac{2x - 7}{3} = (1 - \frac{3x}{2}) + 1\)，
去分母得：\(2(2x - 7)=3(2 - 3x)+6\)，
去括号得：\(4x - 14 = 6 - 9x + 6\)，
移项得：\(4x + 9x = 6 + 6 + 14\)，
合并同类项得：\(13x = 26\)，
系数化为1得：\(x = 2\)。
解题的关键是掌握一元一次方程的解题步骤。
### 技巧3 整体思想的应用
例5：解方程\((x - 7)=6 - 5(x - 7)\)
分析：把\((x - 7)\)看成一个整体
解：\((x - 7)+5(x - 7)=6\)，
\(6(x - 7)=6\)，
\(x - 7 = 1\)，
\(\therefore x = 8\)。

例6：解方程\((x - 4)-\frac{(x - 4)-1}{2}=3-\frac{(x - 4)+2}{3}\)
分析：把\((x - 4)\)看作一个整体
解：去分母得：\(6(x - 4)-3((x - 4)-1)=18 - 2((x - 4)+2)\)，
去括号得：\(6x - 24 - 3x + 12 + 3 = 18 - 2x + 8 - 4\)，
\(6x - 3x + 2x = 18 + 8 - 4 + 24 - 12 - 3\)，
合并同类项得：\(5x = 31\)，
解得：\(x = 6.2\)。
### 技巧4 先约分，再去分母
例7：解方程\(\frac{2x - 2}{8}=\frac{4x - 6}{12}-3\)
解：先约分，得：\(\frac{x - 1}{4}=\frac{2x - 3}{6}-3\)，
去分母得：\(3(x - 1)=2(2x - 3)-36\)，
去括号得：\(3x - 3 = 4x - 6 - 36\)，
移项得：\(3x - 4x = -6 - 36 + 3\)，
合并同类项得：\(-x = -39\)，
系数化为1得：\(x = 39\)。
解题的关键是掌握一元一次方程的解题步骤。

例8：解方程\(\frac{3y - 1}{4}-1=\frac{4y + 14}{6}\)
解：先约分，得：\(\frac{3y - 1}{4}-1=\frac{2y + 7}{3}\)，
去分母得：\(3(3y - 1)-12 = 4(2y + 7)\)，
去括号得：\(9y - 3 - 12 = 8y + 28\)，
移项得：\(9y - 8y = 28 + 3 + 12\)，
合并同类项得：\(y = 43\)。
### 技巧5 先合并，再解方程
例9：解方程\(\frac{5x}{12}-\frac{1}{3}=-\frac{7x}{12}+\frac{5}{3}\)
解：移项得：\(\frac{5x}{12}+\frac{7x}{12}=\frac{5}{3}+\frac{1}{3}\)，
合并得：\((\frac{5}{12}+\frac{7}{12})x = 2\)，
即\(x = 2\)。

例10：解方程\(\frac{y}{9}-\frac{23}{8}=\frac{51y}{9}+\frac{9}{8}\)
解：移项得：\(\frac{y}{9}-\frac{51y}{9}=\frac{9}{8}+\frac{23}{8}\)，
合并得：\((\frac{1}{9}-\frac{51}{9})y = 4\)，
即\(-\frac{50}{9}y = 4\)，
\(y = -\frac{18}{25}\)。

阿英总结：
1. 注意观察方程的特点。
2. 解题的关键是掌握一元一次方程的解题步骤。
### 技巧6 分组通分法
例11：解方程\(\frac{x + 3}{7}-\frac{x + 2}{5}=\frac{x + 1}{6}-\frac{x + 4}{4}\)
解：方程两边分别通分后相加，得：\(\frac{5(x + 3)-7(x + 2)}{35}=\frac{2(x + 1)-3(x + 4)}{12}\)，
化简得：\(\frac{-2x + 1}{35}=\frac{-x - 10}{12}\)，
交叉相乘得：\(12(-2x + 1)=35(-x - 10)\)，
\(-24x + 12 = -35x - 350\)，
\(-24x + 35x = -350 - 12\)，
\(11x = -362\)，
解得：\(x = -\frac{362}{11}\)。

阿英提示：本题把方程左右两边分别通分后再去分母，会给解方程带来方便。

例12：解方程\(\frac{x - 2}{4}-\frac{2x + 1}{5}=\frac{x + 1}{3}+\frac{x - 4}{7}\)
解：方程两边通分后相加，得\(\frac{5(x - 2)-4(2x + 1)}{20}=\frac{7(x + 1)+3(x - 4)}{21}\)，
化简得\(\frac{-3x - 14}{20}=\frac{10x - 5}{21}\)，
交叉相乘得：\(21(-3x - 14)=20(10x - 5)\)，
\(-63x - 294 = 200x - 100\)，
\(-63x - 200x = -100 + 294\)，
\(-263x = 194\)，
解得：\(x = -\frac{194}{263}\)。

阿英总结：本类型题目若直接去分母，则两边应同乘各分母的最小公倍数，运算量大容易出错，但是把方程左右两边分别通分后再去分母，会给解方程带来方便。 